# プログラムを動かすために
このプログラムはメインはRubyで書かれていますが、PythonのライブラリであるTensorflowを用いているため、Python環境も必要です。また、DNNの学習をGPUを使って行う場合はCUDAなども必要になってきます。
## 必要なコンポーネント
プログラムを動かすためには以下のインストールが必要です。
* Ruby 2.4以上
 - pycall
 - numpy
* Python 3
 - tensorflow
* CUDA
 - cuDNN
## バージョン
このプログラムはプログラミング言語間・ライブラリ間など相互でデータのやり取りを行うため、バージョンの組み合わせによっては上手く動かないことがあります。以下に動作を確認できたバージョン情報を記します。
* python 3.6.4
 - numpy 1.13.1
 - tensorflow 1.5.0
* Ruby 2.4.3
 - numpy 0.1.0
 - pycall 1.0.3
* CUDA 9.0.1
# 使い方
lib/main.rbがMainのプログラムです。main.rbのrunメソッド内に実行したいコードを書きます。runメソッドに渡されるsysがシステムのインスタンスです。内容を保存したら ruby main.rbかmain.batで実行可能ですが、複数シードを回す時にはexp.batを用いると決められたシード数の実験が行われ、cat.batで実験結果をまとめることができます。またmain_i.batではインタラクティブに実験を行えます。
実験のハイパーパラメータはlib/Parameter.rbで設定できます。出力先のファイル名などはmain.rb内で設定します。
データセットはdatasetフォルダ内にあるdbファイルを読み込むことで学習できます。必要に応じて読み込むファイルを変えることで様々なデータで実験できます。
# DNNモデルの保存
DNNは計算に時間がかかるので、毎度計算し直さず、学習したモデルを保存しておけばその続きを学習したりモデルを再利用したりすることが出来ます。
Rubyを通したTensorFlowではGPUにアクセスできないのでDNNのモデルはtools/python/以下にあるpythonを使ってGPUを用いて学習モデルを生成したほうが効率が良いかもしれません。GPU演算にはtensorflow-gpuをpipでインストールします。(Rubyで使う時には通常のtensorflowに戻してください。)保存したモデルはRubyのプログラムから呼び出すことができます。
